# Стандартные условия
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [EF](ef.md), [СОТР](tcs.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**СУТД** — русскоязычный термин. **Standard conditions for temperature and pressure (SCTP)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Стандартные условия для температуры и давления (СУТД)** — это значения температуры и давления, с которыми соотносятся значения других [физических величин](si.md), зависящих от давления и температуры. Принятые в разных дисциплинах и разных организациях точные значения давления и температуры в стандартных условиях могут различаться, поэтому указание значений физических величин (например, объёма одного моля газа, электродного потенциала, скорости звука и т.д.) без уточнения условий, в которых они приводятся, может приводить к ошибкам.  
Наряду с термином 「стандартные условия」 применяется термин 「нормальные условия」.


## Стандартные условия ИЮПАК
Для обеспечения единообразия представления характеристик в научной и справочной литературе ИЮПАК в 1982 установила следующие стандартные условия:

1. стандартное давление для газов, жидкостей, и твёрдых тел, равное 100 000 ㎩ (750 мм.рт.ст.);
1. стандартная температура для газов, равная 273.15 K (0° С);
1. стандартная молярность для растворов, равная 1 моль·л⁻¹.

При этих условиях константа диссоциации дистиллированной воды составляет 10⁻¹⁴.

До 1982 года значение стандартного давления было установлено 101 325 ㎩ = 1 атм = 760 мм.рт.ст. В справочниках в качестве стандартных условий может указываться температура 298 K, либо +25 ℃ (298.15 K). Однако такая температура не установлена ИЮПАК в качестве стандартной, поэтому при использовании справочных данных всякий раз необходимо уточнять, при каких значениях приводятся величины.

Национальный институт стандартов и технологий (США) (англ. National Institute of Standards and Technology, NIST) использует температуру +20 ℃ (293.15 K) и давление 101 325 ㎩ (1 атм).



## Химическая термодинамика
В справочниках термодинамические параметры веществ приводят для стандартного состояния, под которым понимают состояние наиболее стабильной формы вещества (газ, жидкость или твёрдое тело) при давлении 1 ㍴ = 100 000 ㎩ и температуре 298 K. Во многих старых справочниках за стандартное состояние принято давление 1 атм = 101 325 ㎩, что необходимо учитывать при точных расчётах.



## Другие области

### Авиация
Международная организация гражданской авиации (ICAO) определяет международную стандартную атмосферу (англ. International Standard Atmosphere, ISA) на уровне моря с температурой +15 ℃, атмосферным давлением 101 325 ㎩ и относительной влажностью 0 %. Она используется при расчётах движения летательных аппаратов.


### Газовое хозяйство
Газовая отрасль Российской Федерации при расчётах с потребителями использует атмосферные условия по ГОСТ 2939‑63:

1. температура +20 ℃ (293.15 K);
1. давление 760 ㎜ рт ст (101 325 Н/m²);
1. влажность равна 0.

Таким образом, масса кубометра газа по ГОСТ 2939‑63 несколько меньше, чем при 「химических」 нормальных условиях.


### Газотурбинные установки
ГОСТ Р 52200‑2004 「УСТАНОВКИ ГАЗОТУРБИННЫЕ. Нормальные условия и номинальные показатели」 определяет нормальные условия в п. 3 как 「Нормальные условия, при которых определяются мощность, КПД, удельные расходы теплоты и топлива, указаны в 3.1‑3.4.」:

3.1 Параметры воздуха на входе
Параметры воздуха в плоскости входного фланца компрессора (или входного патрубка компрессора):

1. полное давление 101.3 ㎪;
1. полная температура +15 ℃;
1. относительная влажность 60 %.


### Космическая промышленность
1. температура окружающей среды от +15 до +35 ℃;
1. относительная влажность от 45 до 80 %;
1. атмосферное давление от 84 до 107 ㎪ (от 630 до 800 ㎜ рт.ст.).



## Стандартные состояния
Строительство. СН 528‑80 нормальная плотность газа — плотность газа в нормальных условиях:

1. нормальная температура Тn = 273.15 K (tn = 0 ℃);
1. нормальное давление rn = 101 325 ㎩;
1. относительная влажность j = 0 %;
1. стандартная плотность газа rst — плотность газа в стандартных условиях:
1. стандартная температура Тst = 293.15 K (tst = +20 ℃);
1. стандартное давление rst = rn = 101 325 ㎩;
1. относительная влажность j = 0 %.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[External factors (EF)](ef.md)】**<br> [Astro.object](aob.md) ~~ [Atmosphere](atmosphere.md) ~~ [Atmosphere of Earth](earth.md) ~~ [Cosmic rays](ion_rad.md) ~~ [EMI](emi.md) ~~ [Grav.waves](gravwave.md) ~~ [Ion.radiation](ion_rad.md) ~~ [Radio frequency](comms.md) ~~ [Solar phenomena](solar_ph.md) ~~ [Space debris](sdeb.md) ~~ [Standart conditions](sctp.md) ~~ [Time](time.md) ~~ [VA radiation belts](ion_rad.md)|
|**【Thermal control system (TCS)】**<br> [Thermal characteristics](thermal_chars.md) ~~ [Гермоконтейнер](гермоконтейнер.md) ~~ [Насосы для СОТР](сотр_насос.md) ~~ [Покрытия для СОТР](сотр_покрытия.md) ~~ [Радиатор](радиатор.md) ~~ [РИТ (РИТЭГ)](rtg.md) ~~ [Стандартные условия](sctp.md) ~~ [Тепловая труба](hp.md) ~~ [ТЗП](hs.md) ~~ [Тепловой аккумулятор](heat_bank.md) ~~ [ТСП](tsp.md) ~~ [Шторка](thermal_curtain.md) ~~ [ЭВТИ](mli.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Standard_temperature_and_pressure>


## The End

end of file
